\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english, russian, czech]{babel}	% локализация и переносы

% Дополнительная работа с математикой
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{icomma}                                    % "Умная" запятая

% Шрифты
\usepackage{euscript} % Шрифт Евклид
\usepackage{mathrsfs} % Красивый матшрифт

% Убрать вертикальный отступ у списков
\usepackage{enumitem}
\setlist{nolistsep}

\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table,rgb]{xcolor}
%\hypersetup{				                                  % Гиперссылки
%	unicode=true,                                            % русские буквы в раздела PDF
%	pdftitle={Заголовок},                                % Заголовок
%	pdfauthor={Автор},                                   % Автор
%	pdfsubject={Тема},                                    % Тема
%	pdfcreator={Создатель},                          % Создатель
%	pdfproducer={Производитель},              % Производитель
%	pdfkeywords={keyword1} {key2} {key3}, % Ключевые слова
%	colorlinks=true,       	                                 % false: ссылки в рамках; true: цветные ссылки
%	linkcolor=red,                                            % внутренние ссылки
%	citecolor=green,                                        % на библиографию
%	filecolor=magenta,                                    % на файлы
%	urlcolor=blue                                             % на URL
%}

\title{Statistika}
\author{Hun Fauser}
\date{\today}

\begin{document} % Конец преамбулы, начало текста.

\maketitle

\section{LEKCE 01}

Pravděpodobnost jevu A (P (A)) je rovna poměru počtu případů jevu A (m) 
k počtu případu možných (n). $P\in<0;1>$

\[  P_{A} = \frac{m}{n} \]

Ke každému náhodnému jevu A existuje opačný jev \={A}, který je nenastoupením jevu A, platí:

\[  P (\overline{A}) = 1 - P(A) \]

PŘÍKLAD

S jakou pravděpodobností padne po jednom hodu kostkou číslo 6? \\

ŘEŠENÍ \\

$P = \dfrac{1}{6}$, respektive P = 1.167 \\

\Large \textbf{Statistická definice pravděpodobnosti}

\normalsize
Statistická definice pravděpodobnosti je založená na pojmu relativní četnosti, 
kdy pravděpodobnost chápeme jako kvantitativní vlastnost náhodného jevu, 
kterou měříme pomocí relativní četnosti výskytu náhodného jevu, přičemž 
přesnost měření roste s počtem opakování nezávislých pokusů.

PŘÍKLAD

Určitý pokus (hod kostkou) může být mnohonásobně (N-krát) opakovan 
za neměnných podmínek - N pokusů. Jestliže se u N pokusů vyskytne jev A (padne číslo 6)
M-krát, poměr $\dfrac{M}{N}$ je relativní četností jevu A.

\newpage
\Large \textbf{Seminar}

\normalsize
Matematika - z řeckého jazyka

Matematika je věda zabývající se z formálního hlediska kvantitou, 
strukturou, prostorem a změnou. \\

Charakteristickou vlastnosti matematiky je její důraz 
na absolutní přesnost metod a nezpochybnitelnost výsledků \\

Historie matematiky sahá až do pravěku, kdy vznikly první abstraktní 
matematické pojmy - čisla. \\

Nula - nepřirozené číslo

Eukleides z Megary - řecký matematik, 4-3st. před n.l. Zakladatel matematiky.

Leonardo Fibonacci - arabské čislice. 13st.

Matematika je univerzální jazyk.

Existuje jenom jedna forma matematiky. \\

Elementární matematika
\begin{itemize}
	\item Operace s čísly
	\item Rovnice
	\item Geometrické objekty \\
\end{itemize}

Aplikovaná matematika
\begin{itemize}
	\item Ekonomie
	\item Statistika
	\item Chemie \\
\end{itemize}

Čistá matematika - vysoce abstraktní věda. Nepraktická.

V matematice se využivá řecká abeceda a symboly.

Konstanta - dané čislo. Nemusí být známá.

Opakem konstanty je proměnná

\begin{align*}
\pi = 3.141592654 \\
e = 2.718281828 \\
\phi = 1.618033989 \\
\end{align*}

\newpage
\textbf{Eulerovo číslo}

Eulerovo číslo jako limita následující posloupnosti:
\[
	e = \lim_{n\to\infty} \left(1 + \frac{1}{n} \right)^n
\]

Eulerovo číslo jako součet následující nekonečné řady.
\[
e = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} = \frac{1}{0!} + \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} + \frac{1}{3!} + \frac{1}{4!} + ...
\]

Eulerovo číslo jako jediné číslo x > 0, pro které platí, že:
\[
\ln x = \displaystyle\int_{1}^{x} \frac{dt}{t} = 1
\]

Výrok
\begin{itemize}
	\item Je tokové tvrzení, o kterém lze jednoznačně rozhodnout, zda je to pravdivě nebo ne
	\item Označuje se malými pismeny latinské abecedy
	\item Jeho platnost se označuje číslem 1
	\item Neplatnost 0 \\
\end{itemize}

Výroky
\begin{itemize}
	\item Jednoduché (nedelitelné)
	\item Složené \\
\end{itemize}

Jednoduché výroky
\begin{itemize}
	\item 3<5 (1) - platí
	\item 2>3 (0) - neplatí \\
\end{itemize}

Symbol negace - —

Slovně "není pravda" \\

Logické operace
\begin{align*}
Konjunkce~a \wedge b \\
Disjunkce~a \vee b \\
Implikace~a \Rightarrow b \\
Ekvivalence~ a \Leftrightarrow	b
\end{align*}

Výroková forma - vyraz, který obsahuje jednu nebo vice proměnných z 
daného, předem určeného souboru, který se po dosažení 
konkretních hodnot proměnných stane výrokem.

\newpage
Kvantifikatory
\begin{itemize}
	\item Velký
	\item Malý \\
\end{itemize}

Obecný
\begin{itemize}
	\item Daná vlastnost platí pro každý prvek
	\item Výroky, které obsahují obecný kvantifikator se nazývají obecné výroky \\
\end{itemize}

\begin{table}[h]
	\centering
	\resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|l|l|}
			\hline
			\textbf{Výrok}   & \textbf{Negace výroku} \\ \hline
			Každý...je       & Aspoň jeden...není     \\ \hline
			Aspoň jeden...je & Žádný...není           \\ \hline
			Aspoň n...je     & Nejvýše...je           \\ \hline
			Nejvýše n...je   & Aspoň...je             \\ \hline
			Právě n...je     &                        \\ \hline
		\end{tabular}
	}
\end{table}

\textbf{Statistika}

Status - stav
\begin{itemize}
	\item Čiselné udaje
	\item Praktická činnost
	\item Vědní disciplina \\
\end{itemize}

\href{http://czso.cz}{Český Statistický Úřad} \\

Statistické charakterisky
\begin{itemize}
	\item Miry polohy
	\item Miry variability (s nedefinovanou proměnlivostí uvnitř souboru dat, s definovanou proměnlivostí uvnitř souboru dat) \\
\end{itemize}

\begin{align*}
a(x) : (x + 1)^2 = x^2 + 2x+1; x \in R \\
\forall	((x^2 - 1) - (x + 1)(x - 1)); x \in R \\
\exists	(x^2 + 1 = 0); x \in R \\
f(x) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} e^{-\frac{(x - \mu)^2}{2 \sigma^2}}
\end{align*}

\newpage
Aritmetický průměr $\overline{x}$ střední hodnota kvantitativního
statistického znaku 

(součet hodnot, dělený jejích počtem)

\[
	\overline{x} = \frac{\sum x_{i}}{n}
\]

, kde \textbf{n} je rozsah souboru \\

Modus \^{x} - hodnota nejčastěji se v souboru vyskytující

Median \~{x} = prostřední hodnota  $\Rightarrow$ je-li n(rozsah souboru) 
liché číslo, median je prostřední hodnota, je-li n sudé číslo
je median aritmetickým průměrem dvou prostředních hodnot. \\

100P\% kvantil $x_{p}$ je číslo, které odděluje 100P\% nejmenších hodnot
náhodné veličiny X.

Tedy 50\% kvantil $x_{0.50}$ je totež co medián \\

Dobrý popis rozdělení pravděpodobnosti dostaneme stanovením dostatečného počtu kvantilů.

Kvantily zaznamenané po dvaceti pěti procentech nazýváme kvartily,
po deseti procentech decily a po jednom procentu percentily.

Tedy 25\% kvantil je 1. kvartil (dolní kvartil), 10\% kvantil je 1. decil a podobně 1\% 
kvantil je 1. percentil

Medián je totéž co 50\% kvantil, 2. kvartil, 5. decil nebo 50. percentil.

S použitím kvartilů. decilů a percentilů se často setkáváme při prezentaci výsledků
antropometrických studií.
 
\newpage
\section{LEKCE 02}

V hotelu je ubytováno 185 hostu \\
Není pravda, že v hotelu je ubytováno 185 hostu \\ \\
Alespoň 4 zaměstnanci hotelu získají ocenění \\
Nejvýše 3 zaměstnanci hotelu získají ocenění \\ \\
Žádný klient hotelu není z Ostravy \\
Alespoň jeden klient našeho hotelu je z Ostravy \\ \\
Právě jeden z našich hostů je v sauně \\
Nikdo z našich hostů není v sauně, nebo jsou tam alespoň dva \\ \\
Číslo 29 je prvočíslo - výrok, pravdivý \\
Vltava je nejdelší řeka světa - výrok, nepravdivý \\
Pro reálná čísla x, y platí x+y=10 - výroková forma \\
Univerzita Karlova byla založena v roce 1492 - výrok, nepravdivý \\
Součin dvou libovolných záporných čísel je kladné číslo - výrok, pravdivý \\
Přímka p je rovnoběžná s přímkou q - výroková forma \\
Přejí Vám dobrý večer - zdělení \\
Prezident Václav Havel zemřel v roce 2011 - výrok, pravdivý \\
Trojúhelník ABC je pravoúhlý - výroková forma \\
Rozdíl dvou libovolných kladných čísel je kladné číslo - výrok, nepravdivý \\

\begin{table}[h]
	\centering
	\resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			\textbf{Operator} & \textbf{Slovní vyjadření}                                                  & \textbf{Symbol} \\ \hline
			Negace            & není pravda, že                                                            &    $\neg$             \\ \hline
			Konjunkce         & a, a zaroveň                                                               &    $\wedge$            \\ \hline
			Disjunkce         & nebo                                                                       &      $\vee$           \\ \hline
			Implikace         & jestliže...pak                                                             &    $\Rightarrow$             \\ \hline
			Ekvivalence       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}právě když, \\ právě tehdy,\\ když\end{tabular} &       $\Leftrightarrow$          \\ \hline
		\end{tabular}
	}
\end{table}

Velký kvantifikator - $\forall$

Malý kvantifikator - $\exists$

\newpage
\textbf{Příklad}

11, 20, 11, 9, 25, 6, 10, 11, 18, 19, 18

Sort

6  9 10 11 11 11 18 18 19 20 25

Min - 6

Max - 25

Median ($\tilde{x}$) - 11 (středina)

Modus ($\hat{x}$) - 11 (nejčastější číslo)

Aritmetický průměr ($\overline{x}$) - 14.36 (střední) \\

\textbf{Teorie množin}

Množina je takový souhrn objektů, že o 
každém objektu můžeme rozhodnout, zda patří nebo 
nepatří do uvažovaného souhrnu objektu \\

Množina - A, B, C

Prvky množiny a, b, c \\

Množiny

Konečné - má konečně mnoho prvků

Nekonečné - počet prvků není konečný

Prázdné - množiny nemají žádný prvek Ø \\

Sjednocení množin A a B je množina prvků, které buď patří 
do množiny A nebo do množiny b (A $\cup$ B)

Průnik množin A a B je množina těch prvků, které patří oběma množinám A a B (A $\cap$ B)

Rozdíl množin A a B je množina těch prvků, které patří 
do množiny A, ale nepatří do množiny B (A - B) \\

Karterský součin množin A a B je množina všech 
uspořádaných dvojic (a, b), takových, že a patří do množiny A a b do množiny B (A x B).

\begin{table}[h]
	\centering
	\resizebox{0.4\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\textbf{}  & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} \\ \hline
			\textbf{x} & (x, 1)     & (x, 2)     & (x, 3)     \\ \hline
			\textbf{y} & (y, 1)     & (y, 2)     & (y, 3)     \\ \hline
			\textbf{z} & (z, 1)     & (z, 2)     & (z, 1)     \\ \hline
		\end{tabular}
	}
\end{table}


\newpage
Přirozená čísla (N) - 1, 2, 3, 4, ...

Celá čísla (Z) - -2, -1, 0, 1, ...

Racionální čísla (Q) - 1/2, 0, 3.6, ...

Iracionální čísla - pi, e, ... \\

Reálná osa

\begin{tikzpicture}
\draw[-] (-4, 0) -- (4, 0);
\foreach \x in {-3,-2,-1, 0, 1, 2, 3}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\clip(-1, -1) rectangle (1, 1);
\end{tikzpicture}

Přímka, na niž je zvolen Počátek jako obraz čísla 0 a jednotka

Každému reálnému číslu potom odpovídá právě jeden bod 
reálné osy a naopak, každému bodu reálné osy je přiřazeno právě jedno reálné číslo \\

Komplexní čisla (K nebo C)

a+bi

Číslo složené z reálné a imaginární častí

Číselné obory N, Z, Q, R jsou v tomto vzájemném vztahu:

$N \in Z \in Q \in R$ \\

Absolutní hodnota vyjadřuje vzdálenost obrazu čísla na čiselné ose od nuly
Absolutní hodnota je ve skutečnosti vzdálenost. 
Stejně jako vzdálenost od bodu na obě strany nemůže 
být záporná nemůže ani absolutní hodnota být záporná

Interval je každá taková množina reálných čísel, 
jejichž obrazy na číselné ose vyplňují její souvislou podmnožinu

Rozptyl je průměrná hodnota za součtu 
čtverců odchylek jednotlivých hodnot souboru od aritmetického průměru

Směrodatná odchylka je kladná hodnota druhé odmocniny rozptylu

Grafické znázornění normálního rozdělení je dáno touto symetrickou 
jedno-vrcholovou hustotou, která je zvonovitého tvaru a nikde neprotíná vodorovnou osu
 \\

a $\in$ B, a elementem B

b $\notin $ B, b není elementem B

Uzavřený interval - <a, b>, $a \leq x \leq b$

Otevřený interval - (a, b), $a < x < b$

Zleva otevřený - (a, b>, $a < x \leq b$

Zleva uzavřený - <a, b), $a \leq x < b$

\newpage
\textbf{Intervaly}

Množinový zápis - ${x \in R; a < x \leq b}$

Pomoci intervalu - (a; b>

Slovní vyjadření \\

\begin{align*}
\sigma^2 &= \frac{\sum (x_{1} - \overline{x})^2}{n} \\ 
S^2 &= \frac{\sum x^2 - \dfrac{(\sum x)^2}{n}}{n - 1} \\
\end{align*}

Odchylka

\begin{align*}
\sigma &= \sqrt{\frac{\sum x^2_{i}}{n}} - \overline{x}^2 \\
S &= \sqrt{\frac{\sum x^2 - \dfrac{(\sum x)^2}{n}}{n - 1}}
\end{align*}

Variabilní coeficient

\[
V_{k} = \dfrac{S}{\overline{x}} \times 100
\]


$V_{k}$ - variabilní koeficient

S - směrodatná odchylka

$\overline{x}$ - aritmetický průměr




\newpage
\section{MATH TWEAKS}


\subsection{Number 01}
\begin{align*}
	A &= 100\% ~~~~~
	B = x \\
	x &= \frac{B \times 100}{A}
\end{align*}

\subsection{Number 02}
\begin{align*}
A &= 100\% ~~~~~
x = y\% \\
x &= \frac{A}{B} \times y
\end{align*}

\subsection{Number 03}
\begin{align*}
A + B &= 110 \\
A &= B + 100 \\
%(вместо~А~подставляем~B &+ 100~в~первое~уравнение) \\
B + 100 + B &= 110 \\
2B &= 10 \\
B = \frac{10}{2} &= 5 \\
%(подставляем~ответ~&B~во~второе~уравнение) \\
A = 5 + 100 &= 105 \\
Ответ:
B = 5; A &= 105;
\end{align*}

\end{document} % Конец текста.